# Linux 启动分析

![](C:\Users\lenovo\Downloads\linuxlearners.jpg)

## 引言

学过计算机概论的人都知道，操作系统本质上是一种软件，当然操作系统相对于其他软件有很多不同之处，其是相对来讲的第一个启动的软件，本质上是将在硬盘中的操作系统加载到内存中去，所以各种操作系统的启动流程大体相似，这篇分析文章结合我的知识和相关资料，给出Linux的启动具体分析。

## 概述

下图是大致的启动分析

![](C:\Users\lenovo\Downloads\blogfigure1.gif)

当系统第一次启动或重启的时候，处理器将先执行一个已知位置的代码，一般对于个人电脑，这个地方是固定在主板的CMOS上的BIOS或EFI系统中的代码，对于手机等嵌入式设备，SOC会去执行在flash/ROM中的已知地址的代码，这些部分的代码大多已经固定，可以使CPU引导在外部存储器中的操作系统加载到内存之中去。

> BIOS或EFI等引导系统一般存储在非易失性存储器中，过去BIOS的CMOS芯片是类似内存的单元，为了不失去内容，便使用小型电池供电，所以其内容也可以被改变。

当启动设备被发现时，第一阶段引导程序将被加载到内存中执行，这一部分的引导程序限制在512字节（一单位扇区大小），第一阶段引导程序的作用去加载第二阶段引导程序。

第二阶段引导程序被装入RAM执行时，通常会显一个动画屏幕，之后将Linux和一个可选的初始RAM磁盘（临时根文件系统）加载到内存中，在加载映像时，第二阶段的引导加载程序就会将控制权交给内核映像，然后内核就可以进行解压和初始化了。在这个阶段中，第二阶段的引导加载程序会检测系统硬件、枚举系统链接的硬件设备、挂载根设备，然后加载必要的内核模块。完成这些操作之后启动第一个用户空间程序（`init`），并执行高级系统初始化工作。 

上面就是启动过程的简单的概述。

## 系统启动

系统启动阶段依赖于引导Linux系统上的硬件。在个人电脑中，引导Linux是从BIOS中的地址0xFFFF0处开始的（查阅相关资料得知），BIOS的第一个步骤是加电自检（POST）。POST的工作是对硬件进行检测。BIOS的第二个步骤是进行本地设备的枚举和初始化。

给定 BIOS 功能的不同用法之后，BIOS 由两部分组成：POST 代码和运行时服务。当 POST 完成之后，它被从内存中清理了出来，但是 BIOS 运行时服务依然保留在内存中，目标操作系统可以使用这些服务。 

> ##### 提取 MBR 的信息（相关资料）
>
> 要查看MBR的内容，请使用下面的命令：
>
> ```bash
> # dd if=/dev/hda of=mbr.bin bs=512 count=1
> # od -xa mbr.bin
> ```
>
> 
>
> 这个 `dd` 命令需要以 root 用户的身份运行，它从 /dev/hda（第一个 IDE 盘） 上读取前 512 个字节的内容，并将其写入 `mbr.bin` 文件中。`od` 命令会以十六进制和 ASCII 码格式打印这个二进制文件的内容。 

要引导一个操作系统，BIOS 运行时会按照 CMOS 的设置定义的顺序来搜索处于活动状态并且可以引导的设备。引导设备可以是硬盘，光驱，网络上的设备，USB闪存。

通常，Linux 都是从硬盘上引导的，其中主引导记录（MBR）中包含主引导加载程序。MBR 是一个 512 字节大小的扇区，位于磁盘上的第一个扇区中（0 道 0 柱面 1 扇区）。当 MBR 被加载到 RAM 中之后，BIOS 就会将控制权交给 MBR。 

## 第一阶段引导加载程序

MBR 中的主引导加载程序是一个 512 字节大小的映像，其中包含程序代码和一个小分区表（参见图 2）。前 446  个字节是主引导加载程序，其中包含可执行代码和错误消息文本。接下来的 64 个字节是分区表，其中包含 4 个分区的记录（每个记录的大小是 16  个字节）。MBR 以两个特殊数字的字节（0xAA55）结束。这个数字会用来进行 MBR 的有效性检查。 

下图给出MBR的剖析

![](C:\Users\lenovo\Downloads\fig2.gif)

主引导加载程序的工作是查找并加载次引导加载程序（第二阶段）。它是通过在分区表中查找一个活动分区来实现这种功能的。当找到一个活动分区时，它会扫描分区表中的其他分区，以确保它们都不是活动的。当这个过程验证完成之后，就将活动分区的引导记录从这个设备中读入 RAM 中并执行它。 

## 第二阶段引导加载程序

第二阶段引导加载程序可以更形象的成为内核加载程序，这个阶段的任务是加载Linux 内核和可选的初始 RAM 磁盘。 

在 x86 PC 环境中，第一阶段和第二阶段的引导加载程序一起称为 Linux Loader（LILO）或 GRand Unified  Bootloader（GRUB）。由于 LILO 有一些缺点，而 GRUB 克服了这些缺点，GRUB甚至可以引导windows系统因此下面让我们就来看一下GRUB。 

关于 GRUB，很好的一件事情是它包含了有关 Linux 文件系统的知识。GRUB 不像 LILO 一样使用裸扇区，而是可以从 ext2 或  ext3 文件系统中加载 Linux 内核。它是通过将两阶段的引导加载程序转换成三阶段的引导加载程序来实现这项功能的。阶段 1  （MBR）引导了一个阶段 1.5 的引导加载程序，它可以理解包含 Linux 内核映像的特殊文件系统。这方面的例子包括 `reiserfs_stage1_5`（要从 Reiser 日志文件系统上进行加载）或 `e2fs_stage1_5`（要从 ext2 或 ext3 文件系统上进行加载）。当阶段 1.5 的引导加载程序被加载并运行时，阶段 2 的引导加载程序就可以进行加载了。 

当阶段 2 加载之后，GRUB 就可以在请求时显示可用内核列表（在 `/etc/grub.conf` 中进行定义，同时还有几个软符号链接 `/etc/grub/menu.lst` 和 `/etc/grub.conf`）。我们可以选择内核甚至修改附加内核参数。

将第二阶段的引导加载程序加载到内存中之后，就可以对文件系统进行查询了，并将默认的内核映像和 `initrd` 映像加载到内存中。当这些映像文件准备好之后，阶段 2 的引导加载程序就可以调用内核映像了。 

## 内核

当内核映像被加载到内存中，并且阶段 2  的引导加载程序释放控制权之后，内核阶段就开始了。内核映像并不是一个可执行的内核，而是一个压缩过的内核映像。通常它是一个  zImage（压缩映像，小于 512KB）或一个 bzImage（较大的压缩映像，大于 512KB），它是提前使用 zlib  进行压缩过的。在这个内核映像前面是一个例程，它实现少量硬件设置，并对内核映像中包含的内核进行解压，然后将其放入高端内存中，如果有初始 RAM  磁盘映像，就会将它移动到内存中，并标明以后使用。然后该例程会调用内核，并开始启动内核引导的过程。 

> ##### GRUB 中的手工引导
>
> 在 GRUB 命令行中，我们可以使用 `initrd` 映像引导一个特定的内核，方法如下：
>
> ```bash
> grub> kernel /bzImage-2.6.14.2
> [Linux-bzImage, setup=0x1400, size=0x29672e]
> grub> initrd /initrd-2.6.14.2.img
> [Linux-initrd @ 0x5f13000, 0xcc199 bytes]
> grub> boot
> Uncompressing Linux... Ok, booting the kernel.
> ```
>
> 如果您不知道要引导的内核的名称，只需使用斜线（/）然后按下 Tab 键即可。GRUB 会显示内核和 `initrd` 映像列表。 

当 bzImage（用于 i386 映像）被调用时，我们从 `./arch/i386/boot/head.S` 的 `start` 汇编例程开始执行（主要流程图请参看图 3）。这个例程会执行一些基本的硬件设置，并调用 `./arch/i386/boot/compressed/head.S` 中的 `startup_32` 例程。此例程会设置一个基本的环境（堆栈等），并清除 Block Started by Symbol（BSS）。然后调用一个叫做 `decompress_kernel` 的 C 函数（在 `./arch/i386/boot/compressed/misc.c` 中）来解压内核。当内核被解压到内存中之后，就可以调用它了。这是另外一个 `startup_32` 函数，但是这个函数在 `./arch/i386/kernel/head.S` 中。 

在这个新的 `startup_32` 函数（也称为清除程序或进程 0）中，会对页表进行初始化，并启用内存分页功能。然后会为任何可选的浮点单元（FPU）检测 CPU 的类型，并将其存储起来供以后使用。然后调用 `start_kernel` 函数（在 `init/main.c` 中），它会将您带入与体系结构无关的 Linux 内核部分。实际上，这就是 Linux 内核的 `main` 函数。 

下图给出了Linux 内核 i386 引导的主要函数流程    

![](C:\Users\lenovo\Downloads\fig3.gif)

通过调用 `start_kernel`，会调用一系列初始化函数来设置中断，执行进一步的内存配置，并加载初始 RAM 磁盘。最后，要调用 `kernel_thread`（在  `arch/i386/kernel/process.c` 中）来启动 `init` 函数，这是第一个用户空间进程（user-space process）。最后，启动空任务，现在调度器就可以接管控制权了（在调用 `cpu_idle` 之后）。通过启用中断，抢占式的调度器就可以周期性地接管控制权，从而提供多任务处理能力。 

在内核引导过程中，初始 RAM 磁盘（`initrd`）是由阶段 2 引导加载程序加载到内存中的，它会被复制到 RAM 中并挂载到系统上。这个 `initrd` 会作为 RAM 中的临时根文件系统使用，并允许内核在没有挂载任何物理磁盘的情况下完整地实现引导。由于与外围设备进行交互所需要的模块可能是 `initrd` 的一部分，因此内核可以非常小，但是仍然需要支持大量可能的硬件配置。在内核引导之后，就可以正式装备根文件系统了（通过 `pivot_root`）：此时会将 `initrd` 根文件系统卸载掉，并挂载真正的根文件系统。 

`initrd` 函数让我们可以创建一个小型的 Linux 内核，其中包括作为可加载模块编译的驱动程序。这些可加载的模块为内核提供了访问磁盘和磁盘上的文件系统的方法，并为其他硬件提供了驱动程序。由于根文件系统是磁盘上的一个*文件系统*，因此 `initrd` 函数会提供一种启动方法来获得对磁盘的访问，并挂载真正的根文件系统。在一个没有硬盘的嵌入式环境中，`initrd` 可以是最终的根文件系统，或者也可以通过网络文件系统（NFS）来挂载最终的根文件系统。 

> ##### decompress_kernel 输出
>
> 函数 `decompress_kernel` 就是显示我们通常看到的解压消息的地方： 
>
> Uncompressing Linux... Ok, booting the kernel. 

## init

当内核被引导并进行初始化之后，内核就可以启动自己的第一个用户空间应用程序了。这是第一个调用的使用标准 C 库编译的程序。在此之前，还没有执行任何标准的 C 应用程序。 

在桌面 Linux 系统上，第一个启动的程序通常是 `/sbin/init`。但是这不是一定的。很少有嵌入式系统会需要使用 `init` 所提供的丰富初始化功能（这是通过 `/etc/inittab` 进行配置的）。在很多情况下，我们可以调用一个简单的 shell 脚本来启动必需的嵌入式应用程序。 

## 启动完毕

到这里，Linux系统就启动完毕，可以使用了。

## 说明

这篇分析主要结合自己的知识和网络上搜索得到的相关内容归纳总结而成。